\section{Reti di Sostituzione-Permutazione}
Le reti di sostituzione permutazione sono delle funzioni da $ \{0,1\}^n \rightarrow \{0, 1\}^n $ che permutano blocchi di n bit. Come visto in precedenza n deve essere grande per evitare attacchi statistici ed inoltre non sono noti attacchi di tipo known plain text contro cifrari di questo tipo.
Il problema pero' e' nelle dimensioni: ad esempio scegliendo $ n = 64 $ dovremmo codificare tutte le combinazioni di bit quindi $ 2^{64} $ combinazioni ciascuna di lunghezza 64 bit quindi dovremmo usare un numero di bit pari a $ 2^{64} \cdot 64 \approx 10^{21} $
Per questo motivo Shannon e poi Feistel inventarono le reti di sostituzione-permutazione, in modo da offrire una sicurezza simile con una maggior semplicita'. Ci sono due concetti usati da Shannon per creare cifrari praticamente sicuri: la \textit{diffusione} e la \textit{confusione}
\subsection{Diffusione}
Serve a dissipare la ridondanza della singola lettera o blocco diffondendola, appunto, su tutto il testo. Si basa su due concetti:
\begin{itemize}
	\item Permutazione delle lettere o q-grammi, cio' permette di nascondere le frequenze dei q-grammi.
	\item Combinazione: il valore di $ c_i $ non dipende solamente da $ p_i $ ma da quante piu' lettere possibile del plain text. Cio' permette di offuscare la frequenza delle singole lettere. (tipo Hill)
\end{itemize}
\subsection{Confusione}
Consiste nel sostituire blocchi di bit con altri una volta fissata la chiave. Abbiamo visto esempi in Vigenere', OTP e cifrari mono alfabetici. Per evitare attacchi del tipo known plain text bisogna evitare che il cypher text sia una combinazione lineare fra il plain text e la chiave come visto in Hill
\section{Cifrari di Feistel}
\subsection{Encryption}
Ecco come avviene l'encryption nel cifrario di Feistel:
\begin{enumerate}
	\item L'input w viene diviso a meta' in due parti $ L_0, R_0 $
	\item Queste due parti viaggiano attraverso $ n $ round dove in ciascun round viene usata una chiave $ K_i $ generata a partire da una chiave $ K $
	\item Dopo l'ultimo round, quando abbiamo $ L_n, R_n $ essi vengono scambiati quindi $ L_{n+1} = R_n, R_{n+1} = L_n $. Cio' viene fatto, come vedremo dopo, per semplificare la decryption
	\item Tutti i round hanno la stessa struttura: la parte a destra passa attraverso una funzione F che effettua la \textit{sostituzione} e poi combinata con la parte sinistra tramite xor: questa sara' la parte destra al passo successivo. La parte a destra invece diventera' la parte sinistra al passo successivo, questa' vuole essere la parte di \textit{permutazione}
	\item La funzione F e' la stessa per tutti i round e riceve in input $ R_i \text{ e } K_i$
	\item Scritto in termini formali, il passaggio dal passo i-esimo all'(i+1)-esimo e' il seguente:
	$$ R_{i+1} = F(R_i, K_i) \oplus L_i$$ $$ L_{i+1} = R_i $$ 
\end{enumerate}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pics/feistel}
	\caption{Raffigurazione del cifrario di Feistel}
	\label{fig:feistel}
\end{figure}
\subsection{Decryption}
Eseguire la decryption e' molto semplice: basta eseguire tutti i round del cifrario in senso opposto usando le chiavi in senso opposto (da $ k_n $ a $ k_1 $). Definiamo formalmente come si passa dal passo (i+1)-esimo all' i-esimo:
$$ R_i = L_{i+1} $$ $$ L_i = F(L_i, K_i) \oplus R_{i+1} $$
Lo scambio finale serve poiche' altrimenti otterremo $ (R_0, L_0)  $ dopo n round, invece aggiungendo uno scambio alla fine otteniamo direttamente $ (L_0, R_0) $ in modo da avere lo stesso cifrario per la encryption che per la decryption
\subsection{Parametri fondamentali dei cifrari di Feistel}
\begin{itemize}
	\item Scelta della funzione F (soprattutto non lineare)
	\item Numero di round, piu' grande e' piu' e' difficile la criptanalisi
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pics/DES_F}
	\caption{Funzione F per DES: prima c'e' una fase di espansione e poi viene sommato alla chiave per poi dividere i bit in blocchi da 6 per poi passarli in delle sostitution box che sostituiscono i 6 bit con 4 bit}
	\label{fig:desf}
\end{figure}
\subsubsection{Criteri per le S-box}
\begin{itemize}
	\item \textit{Avalanche criterion (criterio della valanga)}: Un piccolo cambiamento nel plain text dovrebbe produrre un grosso cambiamento nel cypher text
	\item \textit{Bit Independence Criterion (criterio dell'indipendenza tra bit)} I bit in uscita \textit{j} e \textit{k} dovrebbero cambiare in maniera indipendende quando il bit \textit{i} in input cambia
\end{itemize}
